## 第一章 gcc的编译过程
### 1。编译过程
- ```gcc -E hello.c -o hello.i```  ：1.预处理，生成预编译文件
- ```gcc -S hello.i -o hello.s```  ：2.编译，生成汇编文件
- ```gcc -c hello.s -o hello.o```  ：3.汇编生成对象文件,可以用```objdump```查看
   - ```as hello.s -o hello.o```
- ```gcc main.o hello.o```4.链接
### 2。热身准备：
- 1.复现之前的心得
   - 配置环境
      - 挂载、内核模块参数、选项
      - 网络通信对方的硬件(网卡)
      - 磁盘的硬件制造商
      - 配置文件的内容
   - 听取：有疑问或需要更多信息应总结之后一起问，此外，对方可能不会告诉你重要消息
   - 重新审视配置：确认网线、配置文件内容、命令确认
- 2.复现之后的心得
   - 确认现象：有些现象很像但bug不是真的复现了
   - 确认复现率和时间
- 3.分析时候的心得
   - 目视确认现象
      - 某种操作后重启的例子，应当确认，是执行特定操作后出现panic就重启，还是几十秒后有watchdog重启，重启前能否操作、ping是否畅通
      - 控制台消息无法显示到画面上，请执行 ```echo 7 > /proc/sys/kernel/printk```
   - 尽量缩小范围，缩短复现时间、提高复现概率
   - 根据内核配置、内核启动参数划分问题
      - 内核bug,可修改启动参数、内核配置方法。启动参数加上nosmp,确认是否为SMP环境下发生bug,e1000驱动bug，禁用NAPI也许能做出判断
   - 根据版本划分问题：低版本时候发生
   - 其他途径
      - 如网络问题，不仅查ifconfig、还需考虑ip命令、route命令、/proc/net信息
   - 根据事实做出判断
- 4.问题不明时心得
   - 怀疑硬件问题
   - 找找以前改正的同类错误：git或Bugzilla中关键字搜索
   - 无法复现、原因不明时：加调试信息
   - 为bug做准备：输出日志，定期获取内存、网络、IO、CPU使用率，sar、top、free、/proc/meminfo、/proc/slainfo等日志
   - 跟同事讨论
   - 咨询社区
---
## 二章 调试前的必会知识
### 4. 获取内核的进程转储
#### __4.1 举例__
- ```ulimit -c```：查看当前内核转储是否有效
- ```ulimit -c unlimited```：不限制内核转储文件大小
- ```ulimit -c 1073741824```：设置内核转储文件上限
- 打开/etc/sysctl.conf设置core文件路径
   ```bash
   # %p-进程ID,%s-引发转储的信号编号,%t-转储时刻,%e-可执行文件名
   kernel.core_pattern=/mnt/f/core/core.%t-%e-%p
   kernel.core_uses_pid=0
   ```
- ```sysctl -p```
- 新建测试文件
   ```cpp
   #include <stdio.h>
   int main(void){
      int *a=NULL;
      *a=0x1;
      return 0;
   }
   ```

+ 编译：```gcc 14_a.c -g``` #注意加上-g选项保存调试信息
+ ```./a.out``` #运行，，正常应该报错
+ ```file *core```：在当前目录下查看生成的内核转储文件
+ ```gdb -c core ./a.out``` :用GDB调试生成的内核转储文件，出现如下信息
   ```
   [New LWP 3096]
   Core was generated by `./a.out'.
   Program terminated with signal SIGSEGV, Segmentation fault.
   #0  0x00000000004004e6 in main () at 14_a.c:4
   4	   *a=0x1;
   ```
   - 指示第7行在访问a地址的时候出现错误

#### __4.2 启用整个系统的内核转储功能__
+ 修改会添加 /etc/profie：
```ulimit -S -c unlimited > /dev/null 2>&1```
```DAEMON_COREFILEFILE='unlimited'```
+ 在文件/etc/sysctl.conf中添加：```fs.suid_dumpable=1```
+ 重启系统

#### __4.3 利用内核转储掩码排除共享内存__
+ 略

---
### __5. 调试器(GDB)的基本使用方法(之一)__
#### 1.带着调试选项编译
+  ```gcc -wall -02 -werror -g 源文件```
   +  -g：保存调试信息
   + -werror：在警告发生时当做错误来处理
+ CFLAGS = -Wall -O2 -g
+ ./configure CFLAGS="-Wall -O2 -g"
#### 2.启动调试器
- 运行gdb
   - gdb a.out
   - ```./a.out ;ls *core``` #运行并查看内核转储文件
   - ```gdb -c core ./a.out```:用GDB调试生成的内核转储文件，出现如下信息
- 设置断点
   - break 函数名/行号/文件名:行号/文件名:函数名/+偏移量/-偏移量/*地址
      + ```b main``` :在main函数出设置断点
      + ```b +3``` :现在暂停位置往后3行
   + ```info braek```：查看断点
- 运行
   + ```run -a```：运行程序，不加参数会执行到设置了断点的位置
   + ```start```：同上
- 显示栈帧
   + ```backtrace full -N```：在端点处显示最后的N个栈帧，简写bt
   - bt 3：显示前3个栈帧
   - bt full -3：从外向内显示3个栈帧及局部变量
- 显示变量
   + ```print```：显示局部变量
      + p *argv：打印argv指针指向的值
- 显示寄存器
   + ```info reg/registers```：显示寄存器值
   + ```p/c $eax```：ASCII显示寄存器的值
      + u:无符号十进制
      + o:八进制
      + t:二进制
      + d:十进制
      + f/s/c/a/i:浮点/字符串/ASCII/地址/机器语言
- 显示内存内容
   - x/NFU addr
      - n为重复次数,F为格式,U：
         - b字节，h半字，w字，g双字
         - ```x/10i $pc```：显示地址从pc开始的10条汇编代码
- 反汇编
   - ```disassemble```：反汇编当前的整个函数
   - ```disassemble 程序计数器```：反汇编程序计数器所在函数的整个函数
   - ```disassemble 开始地址 结束地址```：反汇编从开始地址到结束地址之间的部分
      - disas $pc：反汇编程序计数器所在函数的整个函数
      - disas $pc $pc+50：从开始到结束地址之前的部分
- 单步执行
   + ```next```：执行下一步
   + ```step```：执行到函数内部
   + ```nexti/stepi```：逐条执行汇编指令
- 继续运行
   - ```continue```：继续执行，加数字如 c 5表遇到5次断点不停止
   - continue 5：忽略5次断点
- 监视点
   - ```watch <表达式>```：常量或变量发生变化时暂停运行
   - ```awatch <表达式>```：被访问、改变时暂停访问
   - ```rwatch <表达式>```：被访问时暂停运行
      - ```awatch short_output```:short_output被访问时暂停运行
- 删除断点或监视点
   - 先通过info b查看断点编号
   - ```delete 2```：删除断点或监视点编号3
- 改变变量的值
   - ```set variable <变量>=<表达式>```：如set variable a=1,把a的值改为1
- 生成内核转储文件
   - ```generate-core-file```:生成内核转储文件
   - ```gcore 'pidof emacs'```:在命令行直接生成内核转储文件，无须停止程序
---
### __6. 调试器(GDB)的基本使用方法(之二)__
- attach到进程
   - ```attach pid```：attach到进程ID为pid的进程上
   - detach：和进程分离
   - info proc：显示进程信息
- 条件断点
   - ```break 断点 if 条件```：条件断点
      - b iseq_compile if node==0
   - ```condition 断点编号 条件```
      - 给指定断点添加或删除触发条件
- 反复执行
   - ```ignore 断点编号 次数```：反复执行
   - ```step/stepi/next/netxi/continue 次数```：指定命令执行的次数
- 删除断点和禁用断点
   - clear：清空已定义的断点
      - clear/clear 函数名/行号...
   - disable/enable：禁用/启用断点
      - disable display：禁用display命令定义的自动显示
      - disable men：禁用men命令定义的内存区域
      - enable [breakpoints] once 断点编号：启用一次断点编号 
- 断点命令：在断点中继后自动执行命令
   ```bash
   commands 断点编号
      命令
      ...
   end
   ```
   - 例：
      ```bash
      (gdb) command 2
      Type commands for when breakpoint 2 is hit,one per line.
      End whth a line saying just "end".
      >p *iseq
      >end
      ```
- 其他命令
   - directory：dir,插入目录
   - down/up：在当前栈帧中选择要显示的栈帧
   - edit：编辑文件或函数
   - frame：选择要显示的栈帧
   - forward-search：向前搜索
   - list：l,显示函数或行
   - print-object：po,显示目标信息
   - sharedlibrary：share,加载共享库的符号
   - ```finish```：执行完当前函数后暂停
   - ```until <地址>```：执行完当前代码块后跳出循环，常用于跳出循环


---
### __7. 调试器(GDB)的基本使用方法(之三)_
+ ```p $```：显示最后一次print输出的值
+ ```show walue```：显示历史中print的最后十条值
+ 



